\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage{amsfonts, amssymb, amsthm, mathtools}

\usepackage{mathtools}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}


\title{Математическая логика и теория алгоритмов}
\author{MIPT DIHT}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{theorem-star}{Theorem}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem*{lem-star}{Lemma}
\newtheorem{lem}{Lemma}
\newtheorem*{proposition-star}{Proposition}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{example}{Example}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Remark}
\newtheorem*{corollary-star}{Следствие}
\newtheorem{corollary}{Следствие}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{definition-star}{Definition}
\newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem*{designation}{Обозначение}
\newtheorem{props}{Свойства}

\renewenvironment{proof}{{\bfseries Proof}}{$\bullet$}

\newcommand{\myequat}[1]{\begin{equation} #1 \nonumber \end{equation}}
\newcommand{\pars}[1]{\left( #1 \right)} 
\newcommand{\class}[1]{\left[ #1 \right]} 
\newcommand{\myN}{\mathbb{N}} 
\newcommand{\myZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\myR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\myC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\myQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\myE}{\mathcal{E}} 
\newcommand{\myM}{\mathcal{M}}
\newcommand{\myO}{(1+o(1))}
\newcommand{\bra}[1]{\langle #1 \rangle}
\newcommand{\mysetso}[2]{\myset{#1 \mid #2}} 
\newcommand{\forcenewline}{\ \newline}
\begin{document}
\maketitle

\section{Билет №1}
\subsection{Множества и подмножества. Операции над множествами, тождества.}
\begin{definition}
\begin{itemize}
\item Множество - набор элементов. Если элемент $x$ принадлежит множеству $M$, то пишут $x \in M$\\
\item Множество $A$ - подмножество $B$ (пишут $A \subset B$), если $\forall x \in A \ x \in B$
\item Множество $A$ равно множеству $B$, если $A\subset B,\ B\subset A$
\item Пустое множество $\emptyset$ не содержит ни одного элемента
\item Пересечение, объединение, разность, симметрическая разность, мощность множества ~ тривиальные определения.
\end{itemize}
\end{definition}

\subsection{Отображения и соответствия. Сравнения мн-в по мощности}
\begin{definition}
Пусть $A$ и $B$ - множества, тогда мн-во $(a,b)$ упорядоченных пар  называется декартовым произведением $A*B$. Любое подмножество $A*B$ называется отношением.
\end{definition}
\begin{definition}
$F\subset A*B$ называется функцией из $A$ в $B$, если $A*B$ не содержит пар $(a,b_1)$ и $(a,b_2)$
\end{definition}
\begin{definition}
\begin{itemize}
		\item Отношение F - инъекция, если $\forall a_1,a_2\  a_1 \ne a_2\Rightarrow F(a_1)\ne F(a_2)$ 
		\item Отношение F - сюръекция, если $\forall b\in B \exists a \in A: F(a)=b$
	\end{itemize}	
\end{definition}
\subsection{Теорема Кантора-Бернштейна}
\begin{theorem}
Если $A$ равномощно подмн-ву $B$, а $B$ равномощно подмн-ву $A$, то $A$ и $B$ равномощны	
\end{theorem}
\begin{proof}
	
\end{proof}
\subsection{Счетные множества и их св-ва. Теорема Кантора}
\begin{definition}
 Множество называется счетным, если оно равномощно множеству $\myN$	
\end{definition}
\begin{props}
\begin{itemize}
\item Подмножество счетного множества - счетное или конечное множество
\item В бесконечном мн-ве $\exists$ счетное подмножество
\item объединение числа конечного/счетного числа конечных/счетных множеств конечно или счетно	
\end{itemize}	
\end{props}
\begin{theorem}{Теорема Кантора}
Множество бесконечных последовательностей из 0 и 1 несчетно	
\end{theorem}
\begin{proof}
Предположим обратное: мн-во последовательностей счетно.Тогда пронумеруем их:\\
$\alpha_i = \alpha_{i0}\alpha_{i1}...$\\
Теперь возьмем последовательностей $\beta=\beta_0\beta_1..$ т.ч. $\beta_i=1-\alpha_{ii}$. $\beta$ отлична от любой последователности $\alpha_i$ $\Rightarrow$ ее нет в нашем счетном множестве. Противоречие.	
\end{proof}
\section{Билет №2}


\subsection{Булевы функции и пропозициональные формулы. КНФ, ДНФ. Тавтологии}
\begin{definition}
	\emph{Высказывание} - утверждение, которое может быть истинно или ложно.
\end{definition}
Пропозициональные переменные - переменные, обозначающие высказывание.
Будем считать, что есть фиксированное множество пропозициональных переменных $p_1, p_2, \ldots$.
\begin{definition}

	\begin{itemize}
		\item Если $p$ - переменная, то $p$ - формула.
		\item Если $\phi$ - формула, то $\lnot \phi$ - формула.
		\item Если $\phi, \psi$ - формулы, то $(\phi \land \psi)$, $(\phi \lor \psi)$, $(\phi \leftarrow \psi)$ - формулы.
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{example}
	$(p \leftarrow \lnot q) \land \lnot (v \lor (p \leftarrow \lnot r))$
\end{example}
\begin{definition}
	Булева функция - $f:\{0,1\}^n \mapsto \{0,1\}$.
\end{definition}

Каждая пропозициональная формула задаёт булеву функцию.

$p_1, \ldots, p_m$ - переменные, входящие в формулу.
$a_1, \ldots, a_n$ - аргументы функции.

\begin{enumerate}
	\item Если $\phi = p_i$,то значение функции $(a_1, \ldots, a_n)$ равно $a_i$.
	\item Если $\phi = \lnot \psi$, то $\phi(a_1, \ldots, a_n) = not \psi(a_1, \ldots, a_n)$
	\item Если $\phi = (\alpha R \beta)$, то $\phi(a_1, \ldots, a_n) = \alpha(a_1, \ldots, a_n) R \beta(a_1, \ldots, a_n)$
\end{enumerate}

Всего булевых функций от $n$ - $2 ^ {2 ^ n}$
Формул от $n$ переменных бесконечно много.
Рассмотрим частный случай, когда формула равна константе. 
\begin{itemize}
	\item Если $[\phi] = 1$, то $\phi$ называется тавтологией % заменить на тройное равно
	\item Если $[\phi] = 0$, то $\phi$ называется противоречием
\end{itemize}
\begin{definition}
	Литералом называется либо переменная, либо отрицание переменной.
\end{definition}

\begin{definition}
	Конъюнкт - конъюнкция литералов.
\end{definition}

\begin{definition}
	Дизъюнкт - дизъюнкция литералов.
\end{definition}

\begin{definition}
	Конъюнктивная нормальная форма (КНФ) - конъюнкция дизъюнктов.
\end{definition}

\begin{definition} 
	Дизъюнктивная нормальная форма (ДНФ) - дизъюнкция конъюнктов.
\end{definition}

\begin{theorem}
	Любую функцию $f: \{0,1\}^n \mapsto \{0,1\}$ можно представить в виде ДНФ и виде КНФ.
\end{theorem}

\begin{definition} % Сделать команду обозначение
	Если $a \in \{0,1\}$, то $p^a = a$, если $a = 1$, и $p^a = \lnot p$, если 
\end{definition}

\underline{ДНФ:} \\
	$f$ принимает значение $1$ на наборах $(a_1^1, \ldots, a_n^1), \ldots, (a_1^k, \ldots, a_n^k)$\\
	$f = \bigvee_{i=1}^k \land_{j=1}^{n} p_j^{a_j^i}$, где $p_j$ - $j$-тая переменная, а $a_j^i$ - значение, принимаемое переменной $p_j$ в $i$-том наборе.Это работает, если $k > 0$. Если $k = 0$, то функция - противоречие.

\underline{КНФ:} \\
	$f$ принимает значение $0$ на наборах $(b_1^1, \ldots, b_n^1), \ldots, (b_1^l, \ldots, b_n^l)$\\
	$f = \bigwedge_{i=1}^l \lor_{j=1}^{n} p_j^{1 - b_j^i}$, где $p_j$ - $j$-тая переменная, а $b_j^i$ - значение, принимаемое переменной $p_j$ в $i$-том наборе.Это работает, если $l > 0$. Если $l = 0$, то функция - тавтология.
\subsection{Исчисление высказываний: аксиомы, правила вывода, определение выводимости. Корректность исчисления высказываний}
\subsubsection{Аксиомы}
\underline{Аксиомы (схемы аксиом)}:
\begin{enumerate}
	\item $A \rightarrow (B \rightarrow A)$
	\item $(A \rightarrow (B \rightarrow C)) \rightarrow ((A \rightarrow B)\rightarrow(A\rightarrow C))$
	\item $(A \land B)\rightarrow A$
	\item $(A \land B)\rightarrow B$
	\item $A \rightarrow (B \rightarrow (A \land B))$
	\item $A \rightarrow (A \lor B)$
	\item $B \rightarrow (A \lor B)$
	\item $(A \rightarrow C) \rightarrow ((B \rightarrow C) \rightarrow ((A \lor B) \rightarrow C))$
	\item $\lnot A \rightarrow (A \rightarrow B)$
	\item $(A \rightarrow B) \rightarrow (( A \rightarrow \lnot B) \rightarrow \lnot A)$
	\item $\lnot A \lor A$
\end{enumerate}
\subsubsection{правила вывода,определение выводимости}
\emph{modus ponens}: если $A$ и $A \rightarrow B$, то $B$. (запись: $\frac{A\quad A \rightarrow B}{B}$)

\begin{definition}
	Выводом в исчислении высказываний называется такая последовательность высказываний $c_1, \ldots, c_n$, что $c_i$ либо следует из двух ранее встретившихся по правилу modus ponens
\end{definition}

\begin{definition}
	Формула называется выводимой если она встречается в каком-то выводе.
\end{definition}
\begin{designation}
	Если $\varphi$ выводимо, то пишут $\vdash \varphi$
\end{designation}

\begin{definition}
	Пусть $\Gamma$ - множество пропозициональных формул. Тогда выводом из $\Gamma$ называется последовательность формул $c_1, \ldots, c_n$, такое что либо $c_i$ - аксиома, либо $c_i \in \Gamma$, либо следует из двух предыдущих по правилу modus ponens. 
\end{definition}

\begin{designation}
	$\Gamma \vdash \varphi$
\end{designation}
\subsubsection{Корректность исчисления высказываний}
\begin{theorem}{Теорема о корректности}
	Если $\varphi$ выводимо, то оно является тавтологией.
\end{theorem}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
	\item Аксиомы 1-11 - тавтологии.\\
	\item Если $A$ - тавтология, и $A\rightarrow B$, то $B$ - тавтология.
\end{enumerate}
\end{proof}


\subsection{Лемма о дедукции}
\begin{lem}{Лемма о дедукции}
	\newline
	Пусть $\Gamma$ - множество пропозициональных формул, $A,B$ - пропозициональные формулы. Тогда $\Gamma \vdash A \rightarrow B \Leftrightarrow \Gamma \cup \{A\} \vdash B$
\end{lem}

\begin{proof}
	Слева направо доказать просто: пусть $c_1, \ldots, c_n$ - вывод $A \rightarrow B$ из $\Gamma$. Тогда $A\rightarrow B$ выводится из $\Gamma \cup \{A\}$. И по правилу modus ponens из $A \rightarrow B$ и $A$ получаем $B$. \\
	Обратно: пусть есть вывод $C_1, \ldots, C_n$ - вывод $B$ из $\Gamma \cup \{A\}$. докажем по индукции, что из $\Gamma \vdash (A \rightarrow C_i)$. Есть три способа получить $C_i$. Пусть $C_i$- аксиома. Тогда надо доказать: $\Gamma \vdash (A \rightarrow C_i)$. Но у нас есть аксиомы $C_i$ и $C_i \rightarrow (A \rightarrow C_i)$. По правилу modus ponens получаем, что нам надо. Если $C_i \in \Gamma \cup \{A\}$. Тогда либо $C_i \in \Gamma$ и все аналогично, либо $C_i = A$, но мы уже доказали, что $\vdash A \rightarrow A$.	\\
	Третий случай: $C_i$ выведено из $C_j$ и $C_k$ по правилу modus ponens. Значит $C_k = C_j \rightarrow C_i$ (графическое равенство). По предположению индукции $\Gamma \vdash (A \rightarrow C_j)$, $\Gamma \vdash (A \rightarrow C_k) = (A \rightarrow (C_j \rightarrow C_i))$. \\
	$(A \rightarrow(C_j \rightarrow C_i)) \rightarrow ((A \rightarrow C_j) \rightarrow (A \rightarrow C_i))$ \bf{(А2)} \\
	$(A \rightarrow C_j) \rightarrow (A \rightarrow C_i)$ \bf{(m.p.)} \\
	$A \rightarrow C_i$ \bf{(m.p.)}
\end{proof}
\subsection{Полнота исчисления высказываний}
\begin{theorem}{Теорема о полноте}
	\newline
	Если $\varphi$ - тавтология, то $\varphi$ выводима.
\end{theorem}

\begin{lem}
	Если $\varphi$ выполнена на наборе $X = \{x_1,x_2, \ldots, x_n\}$, то тогда $p_1^{x_1}, p_2^{x_2}, \ldots, p_n^{x_n} \vdash \varphi$ ($\varphi$ зависит от $p_1, \ldots, p_n$)
\end{lem}

Выведем из леммы теорему: \newline
Если $\varphi$ - тавтология, то $\varphi$ выполнена на любом наборе. По лемме для любого набора $p_1^{x_1}, p_2^{x_2}, \ldots, p_n^{x_n} \vdash \varphi$, в частности $p_1^{x_1}, p_2^{x_2}, \ldots, p_{n-1}^{x_{n-1}}, p_n \vdash \varphi$ и $p_1^{x_1}, p_2^{x_2}, \ldots, p_{n-1}^{x_{n-1}}, \lnot p_n \vdash \varphi$. Но у нас есть правило разбора случаев $\frac{\Gamma,A\vdash C\ \Gamma,B\vdash C}{\Gamma, A\lor B \vdash C}$(оно следует из восьмой аксиомы). Применив её, получим $p_1^{x_1}, p_2^{x_2}, \ldots, p_{n-1}^{x_{n-1}}, p_n \lor \lnot p_n \vdash \varphi \Rightarrow p_1^{x_1}, p_2^{x_2}, \ldots, p_{n-1}^{x_{n-1}} \vdash \varphi$. Мы исключили последнюю переменную. Аналогично поубиваем остальные $n-1$ переменную и получим, что $\vdash \varphi$

\begin{proof}
	\forcenewline
	Докажем следующее утверждение: если $\varphi$ выполнена на наборе $X$, то $p_1^{x_1}, p_2^{x_2}, \ldots, p_n^{x_n} \vdash \varphi$ и если $\varphi$ не выполнена, то $p_1^{x_1}, p_2^{x_2}, \ldots, p_n^{x_n} \vdash \lnot \varphi$. \\
	Доказывать будет индукцией по построению формулы. 
\begin{itemize}
\item Если $\varphi$ - переменная, то это очевидное следствие.
\item Если $\varphi = \lnot \psi$. Пусть $\psi$ истинно. Тогда по предположению индукции $p_1^{x_1}, p_2^{x_2}, \ldots, p_n^{x_n} \vdash \psi \vdash \lnot \lnot \psi \vdash \lnot \varphi$. Если $\psi$ ложно, то все аналогично.	
\item Если $\varphi = (\psi \land \xi)$ \\
	Много капитанских утверждений, которые можно доказать руками.
	$P,Q \vdash P \land Q$, $P,\lnot Q \vdash \lnot(P \land Q)$,$\lnot P,Q \vdash \lnot(P \land Q)$,$\lnot P,\lnot Q \vdash \lnot(P \land Q)$ \\
	$P,Q \vdash P \lor Q$, $P,\lnot Q \vdash P \lor Q$,$\lnot P,Q \vdash P \lor Q$,$\lnot P,\lnot Q \vdash \lnot(P \lor Q)$ \\
	$P,Q \vdash P \rightarrow Q$, $P,\lnot Q \vdash \lnot(P \rightarrow Q)$,$\lnot P,Q \vdash P \rightarrow Q$,$\lnot P,\lnot Q \vdash P \rightarrow Q$ \\
	\emph{Например} пусть $\varphi = \psi \land \xi$. Пусть $\psi$ истинно и $\xi$ ложно. Тогда по предположению индукции $p_1^{x_1}, p_2^{x_2}, \ldots, p_n^{x_n} \vdash \psi$, $p_1^{x_1}, p_2^{x_2}, \ldots, p_n^{x_n} \vdash \lnot \xi$, и мы знаем, что $\psi,\lnot \xi \vdash \lnot(\psi \land \xi) = \lnot \varphi$. Отсюда следует, что $p_1^{x_1}, p_2^{x_2}, \ldots, p_n^{x_n} \vdash \lnot \varphi$
\end{itemize}
\end{proof}
\section{Билет №3}
\subsection{Языки первого порядка: сигнатуры, термы, правила построения формул}
\begin{definition}
	Сигнатура - набор предикатных и непредикатных символов с указанием валентностей. 
\end{definition}

Пример формулы: $\forall{x} (\exists{y} P(f(x,y),g(y))\lor\lnot Q(z,g(z))$

Символы:
\begin{enumerate}
	\item Индивидные переменные: $x,y,z,x_1,x_2,\ldots$
	\item Функциональные символы: $f,f_1,f_2, \ldots$. У каждой формулы есть валентность $n \in \mathbb{N}$ - количество принимаемых переменных.
	\item Функциональный символ с нулевой валентностью - константа.
	\item Предикатные символы: $P,Q,P_1,Q_2, \ldots$. У них тоже есть валентность.
	\item Кванторы: $\forall, \exists$
	\item Cлужебные символы: $()$ и $,$.
\end{enumerate}

\begin{definition}
	Терм - это запись, которая может принимать предметное значение.
	\begin{enumerate}
		\item Если $x$ - индивидная переменная, то $x$ - терм.
		\item Если $c$ - функциональный символ валентности $0$, то $c$ - терм.
		\item Если $t_1, \ldots, t_k$ - термы и $f$ - функциональный символ валентности $k$, то $f(t_1, \ldots, t_k)$ - терм.
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}	
	Если $t_1, \ldots, t_k$ - термы, а $P$ - предиканый символ, то $P(t_1, \ldots, t_k)$ - атомарная формула.
\end{definition}

\begin{definition}
	\forcenewline
	\begin{itemize}
		\item Если $F$ - атомарная формула, то $F$ - формула.
		\item Если $F$ - формула, то $\forall x \space F$ и $\exists x \space F$ - формулы.
		\item Если $F$ и $T$ - формулы, то $F \land T$, $F \lor T$, $\lnot F$ - формулы.
	\end{itemize}
\end{definition}
\subsection{Интерпретация, оценки, определение истинности формулы}
\begin{definition}
	Интерпретация сигнатуры:
	\begin{itemize}
		\item Носитель сигнатуры $M \neq \emptyset$
		\item Для каждого функционального символа валентности $k$ задана функция из $M^k$ в $M$. 
		\item Для каждого предиката валентности $k$ задан $k$-местный предикат на $M$, то есть функция из $M^k$ в $\{0,1\}$
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
	Оценка - сопоставление каждой переменной, входящей в функцию элемента из $M$.
\end{definition}

\paragraph{Определение истинности формулы при заданной интерпретации на заданной оценке}

\begin{designation}
	$V$ - множество переменных. $\pi: V \rightarrow M$ - оценка. $[\varphi](\pi)$ - значение формулы $\varphi$ на оценке $\pi$. $[t][\pi]$ - значение терма $t$ на оценке $\pi$.
\end{designation}

\begin{designation}
	$f$ - фунцкиональный символ. $\tilde{f}$ - функция, ему соответствующая.
\end{designation}

\begin{definition}
	Определение значения терма $A$:
	\begin{itemize}
		\item Если терм - переменная, то есть $t = x$, то $[t](\pi) = \pi(t)$
		\item Если терм - константа, то есть $t = c$, то $[t](\pi) = \tilde{c}$
		\item Если терм был получен с помощью функционального символа, то есть $\varphi = P(t_1, \ldots, t_k)$, то $[t](\pi) = \tilde{f}([t_1](\pi), \ldots, [t_k](\pi))$
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{designation}
	$\pi + x \rightarrow m$ - такая оценка, в которой значение переменной $x$ изменено на $m$.(Если $\pi' = \pi + x \rightarrow m$, то $\pi': V \rightarrow M$, $m \in M$, $\pi'(y) = \pi(y)$, если $x \neq y$, и $\pi'(y) = m$, если $x = y$)
\end{designation}

\begin{definition}
	Определение значений формулы определяется аналогично значениям терма.
	\begin{itemize}
		\item $\varphi = P(t_1, \ldots, t_k) \Rightarrow [\varphi](\pi) = \tilde{P}([t_1](\pi), \ldots, [t_k](\pi))$
		\item $\varphi = \lnot \psi \Rightarrow [\varphi](\pi) = \lnot [\psi](\pi)$
		\item $\varphi = (\psi \land \xi) \Rightarrow [\varphi](\pi) = [\psi](\pi) \land [\psi](\pi)$
		\item $\varphi = \exists x \psi \Rightarrow [\varphi](\pi) = \bigvee_{m \in M} [\psi](\pi + x \rightarrow m)$
		\item $\varphi = \forall x \psi \Rightarrow [\varphi](\pi) = \bigwedge_{m \in M} [\psi](\pi + x \rightarrow m)$
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
	Формула $\varphi$ общезначима, если она истинна при любой интерпретации на любой оценке. 
\end{definition}

\begin{definition}
	Параметры функции:
	\begin{itemize}
		\item Если $t = x$, то $x$ - единственный параметр $t$.
		\item Если $t = c$, то у $t$ нет параметров. 
		\item Если $t = f(t_1, \ldots, t_k)$ или $\varphi = P(t_1, \ldots, t_k)$, то множество параметров $t$($\varphi$) - объединение множеств параметров $t_1, \ldots, t_k$
		\item Если $\varphi = \lnot \psi$, то множество параметров $\varphi$ равно множеству параметров $\psi$
		\item Если $\varphi = \psi \land \xi$, то множество параметров $\varphi$
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
	Формула называется замкнутой, если у неё нет параметров.
\end{definition}


\begin{theorem}
	Истинность формулы зависит только её параметров и интерпретации. То есть если для оценок $\pi$ и $\pi'$ выполняется $\pi(y) = \pi'(y)$ для всеx $y \in Params( \varphi)$, то $[\varphi](\pi) = [\varphi](\pi')$
\end{theorem}

\begin{corollary}
	Истинность замкнутой формулы зависит только от интерпретации
\end{corollary}
\subsection{Выразимость предикатов}
\begin{corollary}
	При фиксированной интерпретации формула задает функцию из $M^k$ в $\{0,1\}$, т.е. $k$-местный предикат. Эта формула выражает предикат в этой интерпретации. 
\end{corollary}

\begin{definition}
	Предикат называется выразимым в данной интерпретации, если его выражает некоторая формула.
\end{definition}

\begin{definition}
	Функция $f M^l \mapsto M$ выразима, если выразим предикат $M^{l + 1} \mapsto \{0,1\}$, определяемый так $P_f(x_1, \ldots, x_n, y) = 1 \Leftrightarrow y = f(x_1, \ldots, x_n)$. 
\end{definition}

\paragraph{Выразимость в арифметике}
Арифметика: $\bra{\mathbb{N}, =, *, +}$
\begin{enumerate}
	\item $x \leq y \Leftrightarrow \exists{z} x + z = y$ 
	\item $x < y \Leftrightarrow (x \leq y) \land \lnot (x = y)$
	\item $x = 0 \Leftrightarrow \forall{y} x \leq y$
	\item $x = 1 \Leftrightarrow \lnot(x = 0) \land x * x = 0$
	\item $x \backslash y \Leftrightarrow \exists{z}: y * z = x$
\end{enumerate}

\begin{theorem}
	Если $Q$ выразима в интерпретации $\bra{M; p_1, \ldots, p_n; f_1, \ldots, f_m}$; а $R$ выразима в интерпретации $\bra{M; Q, p_1, \ldots, p_n; f_1, \ldots, f_m}$, то $R$ выразима и в интерпретации $\bra{M; p_1, \ldots, p_n; f_1, \ldots, f_m}$
\end{theorem}

Формула не в языке первого порядка: $\forall{\text{конечное множество A}}(1 \in A \land x \in A \land \forall{y}(y \in A \rightarrow \frac{y}{6} \in A))$

Способы выразить квантор $\exists{\text{конечное множество}}$: $\beta$-функция Геделя и кодирование Смаллиана

Кодирование Смаллиана: $n \mapsto n + 1 \mapsto {n + 1}_binary \mapsto {n + 1}_binary \text{без первой единицы}$

\begin{theorem}
	Есть выразимый предикат от трех параметров $S(x,a,b)$ такой, что $\{x|S(x,a,b) = 1\}$конечно и наоборот, для любого конечного множества $A$ найдутся $a$ и $b$ такие, что $A=\{x|S(x,a,b) = 1\}$
\end{theorem}

\begin{proof}
	$S(x,a,b)$ $Sm(a)Sm(x)Sm(a)\subset Sm(b)$ и \underline{$Sm(x)$ не длинее $Sm(a)$}. \newline
	$b = ax_1ax_2a\ldots ax_ka$	
\end{proof}

\section{Билет №4}
\subsection{Общезначимые формулы первого порядка. Исчисление предикатов: формулы и правила вывода}
\begin{definition}
	Общезначимая формула 1го порядка - формула, верная на любой оценке при любой интерпретации
\end{definition}
Исчисление предикатов проходит с использованием следующих правил:
\begin{itemize}
	\item  1)-11) аксиомы исчисления высказываний
	\item  12)$\forall x \phi\rightarrow\phi(t|x)$ - подстановка терма $t$ вместо $x$
	\item 13)$\phi(t|x) \rightarrow \exists x \phi$
	\item правило $MP (A, A\rightarrow B\ \vdash B)$
	\item правила Бернайса: 1) $\phi\rightarrow\psi \ \vdash \phi\rightarrow\forall\psi$ 2) $\phi\rightarrow\psi \ \vdash \exists\phi\rightarrow\psi$
\end{itemize}
\subsection{Корректность исчисления предикатов}
\begin{theorem}{Теорема о корректности}
Любая выводимая формула общезначима	
\end{theorem}
\begin{proof}
1) 1-11 + MP очевидно
2) 12: $[\phi(t|x)](\pi)=[\phi](\pi+(x\rightarrow [t](\pi)))$\\
Если $\phi$ - терм, то выполняется подскатовка.\\
Комбинация с операторами также легко подставляется.\\
Проверим $\phi=\forall\eta\psi$:\\
$[\forall\eta\psi(t|x)](\pi)=\bigwedge_m[\psi](\pi+\eta\rightarrow m + (x\rightarrow[t](\pi+\eta\rightarrow m))) = 
[\forall\eta\psi(t|x)](\pi)=\bigwedge_m[\psi](\pi+\eta\rightarrow m + (x\rightarrow[t](\pi))) = [\forall\eta\psi(t|x)](\pi + x\rightarrow[t](\pi))$\\
Р-во верно $\Rightarrow \forall x\phi\rightarrow\phi(t|x)$ верно, т.к. если $\phi$ выполнена на $\pi$, то в силу $\forall x\phi$ и на наборе $\pi'$, где $\pi'$ отличается от $\pi$ только в $x$.\\
3)13: аналогично
\end{proof}
\subsection{Теорема Геделя о полноте исчисления предикатов: формулировки, схема доказательства}
\begin{definition}
Формула замкнута, если нет свободных переменных ($\forall x \phi(x)$ - замкнута,$\forall x \phi(x,y)$ - нет)	
\end{definition}
\begin{definition}
	\begin{itemize}
		\item Теория - набор замкнутых формул
		\item Модель теории - интерпретация, в которой все формулы теории истинны
		\item Теория совместна, если $\exists$ модель теории 
		\item Теория противоречива, если из нее выводятся $\phi$ и $\not\phi$ 
	\end{itemize}	
\end{definition}

\begin{theorem}{Сильная теорема Гёделя о полноте}
Если теория непротиворечива, то она совместна	
\end{theorem}
\begin{proof}{Схема д-ва}
Можем пополнить непротиворечивую теорию $\Gamma$ до полной (в которой выводится $\phi$ или $\not\phi$)\\
Но м.б.$\Gamma \vdash \exists x\phi$ по $\Gamma \nvdash \phi(t|x)$
Тогда расширяем сигнатуру, добавляя соотв. конст, а значение $\phi(c|x)$ добавляем в теорию. А у любой экзистенциально полной теории есть модель.	
\end{proof}
\begin{theorem}{Слабая теорема о полноте}
Если $\phi$ общезначима, то $\phi$ выводима	
\end{theorem}
\section{Билет №5}
\subsection{Машины Тьюринга. Вычислимые функции}
\subsection{Разрешимые и перечислимые множества}
\subsection{Неразрешимость проблем самоприменимости и остановки}
\subsection{Теорема Райса-Успенского (б/д)}
\subsection{Теорема Клини о неподвижной точке (б/д)}
\subsection{Существование программы, печатающей собственный текст}

\section{Билет №6}
\subsection{Формальная арифметика}
\subsection{Моделирование МТ в формальной арифметике}
\subsection{Теорема Геделя и неполноте (б/д)}

\section{Билет №7}
\subsection{Лямбда-исчисление. Лямбда-термы и комбинаторы}
\subsection{Теорема Черча-Россера (б/д). Нумералы Черча}
\subsection{Комбинаторы, представляющие арифметические операции. Представление логических значений и операций}
\subsection{Комбинатор неподвижной точки}

\section{Билет №8}
\subsection{Классы сложности P и NP}
\subsection{NP-hard и NP-complete}

\end{document}