\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage{amsfonts, amssymb, amsthm, mathtools}

\usepackage{mathtools}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}


\title{Теория вероятностей и математическая статистика}
\author{MIPT DIHT}


\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{theorem-star}{Theorem}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem*{lem-star}{Lemma}
\newtheorem{lem}{Lemma}
\newtheorem*{proposition-star}{Proposition}
\newtheorem{proposition}{Proposition}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Remark}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{definition-star}{Definition}
\newtheorem{definition}{Definition}

\renewenvironment{proof}{{\bfseries Proof}}{$\bullet$}

\newcommand{\myequat}[1]{\begin{equation} #1 \nonumber \end{equation}}
\newcommand{\pars}[1]{\left( #1 \right)} 
\newcommand{\class}[1]{\left[ #1 \right]} 
\newcommand{\myN}{\mathbb{N}} 
\newcommand{\myZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\myR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\myC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\myQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\myE}{\mathcal{E}} 
\newcommand{\myM}{\mathcal{M}}
\newcommand{\myO}{(1+o(1))}

\begin{document}
\maketitle

\section{Билет №1}
\subsection{Вероятностное пространство, аксиомы Колмогорова, свойства вероятностной меры}
\subsection{Условные вероятности. Формула полной вероятности. Формула Байеса}

\section{Билет №2}
\subsection{Случайные величины и векторы. Их характеристики: распределение вероятностей, функция распределения, ее свойства, $\sigma$=алгера, порожденная с. в.}
\subsection{Примеры конкретных распределений}

\section{Билет №3}
\subsection{Матожидание случайной величины: опр-ние для простых, неотрицательных, произвольних с.в.}
\subsection{Основные свойства матожидания (док-ва только для простых с.в.)}
\subsection{Дисперсия, ковариация, их св-ва}

\section{Билет №4}
\subsection{Сходимость случайных величин: по вероятности, по распределению, почти наверное, в среднем}
\subsection{Связь между сходимостями (б/д). Теорема о наследовании сходимости}

\section{Билет №5}
\subsection{Неравенства Маркова и Чебышева. ЗБЧ в форме Чебышева}
\subsection{УЗБЧ(все) (б/д)}

\section{Билет №6}
\subsection{Характеристические функции с.в и векторов. Их св-ва}
\subsection{Теорема непрерывности (б/д)}

\section{Билет №7}
\subsection{ЦПТ для незав. одинаково распр-х с.в.}

\section{Билет №8}
\subsection{Выборка, выборочное пр-во. Точные оценки параметров и их св-ва: смещенность, состоятельность, асимптотическая нормальность}
\subsection{Выборочные среднее, медиана, дисперсия}
\subsection{Сравнение оценок, ф-ция потерь, ф-ция риска}
\subsection{Подходы к сравнению оценок: равномерный, байесовский, минимаксный}

\section{Билет №9}
\subsection{Методы построения оценок: метод моментов и метод максимального правдоподобия}
\subsection{Состоятельность оценки метода моментов}
\subsection{Теорема о св-вах оценок максимального правдоподобия (б/д)}

\section{Билет №10}
\subsection{Доверительные интервалы. Метод центральной статистики}

\section{Билет №11}
\subsection{Статистические гипотезы, ошибки первого и второго рода}
\subsection{Общие принципы сравнения критериев, авномерно наиболее мощные критерии}
\subsection{Лемма Неймана-Пирсона. Построение с ее помощью наиболее мощных критериев}


\end{document}